華為案外交危機 加拿大民眾對中國反感加深

華為案外交危機 加拿大民眾對中國反感加深
最新更新：2019/12/12 13:06

（中央社蒙特婁11日綜合外電報導）中國科技大廠華為財務長孟晚舟和2名加拿大人士遭拘留衍生出的外交危機進入第2年，今天出爐的民調顯示加拿大民眾對中國的反感加深。

法新社報導，雷德民意測驗機構（Angus Reid）近幾週來進行民調，1499名受訪者中有2/3表示對加拿大第2大貿易夥伴中國的觀感不佳，比去年的51%還高。

10人中有9人表示，他們無法信任中國會捍衛人權，也不認為中國會避免用政治手段干預司法事務。

雷德民意測驗機構在聲明中表示：「儘管杜魯道政府正在針對日漸升溫的緊張情勢思索解決選項，但加國人民對中國卻越來越反感。」

去年12月加拿大當局在溫哥華逮捕孟晚舟，9天後中國也拘留加拿大前外交官康明凱（Michael Kovrig）和商人史佩弗（Michael Spavor），此後兩國關係跌到谷底。

根據雷德的民調結果，加拿大人對孟晚舟被捕看法不一，半數認為當局做法沒錯，另一半則認為加拿大應該反抗美國在逮捕孟晚舟的要求。

同時，儘管渥太華當局仍在衡量是否依美國要求，封殺華為參與5G網路建設，有7成加拿大受訪者認為，當局不應該放行允許華為銷售零件給國內通訊公司來打造下一代的網路設備。（譯者：李佩珊/核稿：蔡佳敏）1081212

加拿大咁撚多蝗
唔反感就奇

有7成加拿大受訪者認為，當局不應該放行允許華為銷售零件給國內通訊公司來打造下一代的網路設備。

共諜案 澳智庫指向心與中國國防科技單位牽連多
最新更新：2019/12/12 12:02

（中央社坎培拉11日綜合外電報導）自稱中國間諜的男子王立強聲稱，中國創新投資公司主席向心是他的情報上司；澳洲戰略政策研究所報告提到，向心和他身邊數人與中國人民解放軍國防科技單位間有千絲萬縷聯繫。

「澳洲人報」（The Australian）報導，王立強指稱的前上司向心與中國國防科學技術工業委員會之間有諸多關係，這個機構成立於1998年，於2008年撤銷，曾涉及竊取軍事機密和政治干預等質疑。

根據澳洲戰略政策研究所（Australian Strategic Policy Institute）的新報告，向心與中國首名女性中將聶力有聯繫，她曾任國防科工委副主任。

報告確認與向心往來的6人也與國防科工委有關係，且向心旗下一家開設於1994年的公司登記在英屬維京群島，名列揭露避稅醜聞的「巴拿馬文件」黑名單上。

根據這份中國議題專家周安瀾（Alex Joske）撰寫的報告，國防科工委位於解放軍商業活動的最前線，且「具有國防科技情報中樞機構的角色」。

正向澳洲申請庇護的王立強自稱在中國創新投資公司工作，且這間公司只是掩飾中國情報活動的幌子，滲透到香港的大學和媒體；還說他拿到偽造的南韓護照，前往台灣，意圖擾亂選舉。

王立強也告訴澳洲當局，聶力和身為解放軍上將、曾任國防科工委主任的丈夫丁衡高，於1993年把向心派去香港從事情報工作。

向心與妻子龔青11月在桃園國際機場被警方攔下，檢察官正調查他們的行動，並限制他們出境台灣。澳洲戰略政策研究所報告指出，向心於2008年成立國防科技投資基金，由聶力掌理。

報告提到，龔青曾任職於中國國防科技信息中心，美國國會研究處（CRS）形容，這所機構是國防科工委情報研究單位的對外名號。

此外，中國創新投資公司投資的一家公司主任龐維忠（Pang Weizhong，音譯）曾是兩家國防科工委關係企業的行政主管，中國創新投資公司2003年到2005年的的執行董事李同玉（Li Tongyu）也曾是國防科工委在香港一家公司的執行長，行銷中國軍方為外國客戶發射衛星業務。

另一名與向心關係接近的羅秀卿（Luo Xiuqing）在兩家國防科工委督導的國防企業擔任高階行政主管，之後加入中國創新投資公司，於2003年到2005年擔任執行董事及董事長。

王慶餘（Wang Qingyu）於2005年到2009年擔任中國創新投資公司董事長，他曾是國防科工委管理的一所大學校長，也是中國最大武器製造商之一的行政主管。

還有一人名為郭亦軍（Guo Yijun，音譯），他在國防科工委旗下最有名的一家門面企業「新時代集團」投資的公司擔任總經理。

「澳洲人報」提到，澳洲戰略政策研究所報告指王立強明顯不是專業情報員，但王立強也並未如此自稱。（譯者：曾依璇/核稿：徐睿承）1081212

德電信商採用華為設備建設5G 合約需政府批准
出版時間：2019/12/12 05:34

中國通訊設備製造商華為是否能成功在德國落腳，一直是媒體焦點。路透報導，德國電信西班牙電信集團德國公司（Telefonica Deutschland），周三（11日）宣布將採用華為及芬蘭公司諾基亞（Nokia）建設5G網路，進一步提升華為成為德國最大電訊商之一的認可。而這項在政治上相當敏感的交易尚待德國政府批准。

西班牙電信集團德國公司在官網發聲明指，華為和諾基亞將平等提供無線接入網路，並形容華為是「經過驗證的戰略合作夥伴」。

華為一度傳出被德國封殺的消息。上月20日，德國電信（Deutsche Telekom）指，因為華為潛在政治不確定因素，決定不採用華為技術，並將在2年內撤換所有華為的設備。華為一直否認其設備用作間諜活動的指控。

不過，德國政府正草擬建設5G網路的安全指南，似乎沒有封殺華為的想法，總理梅克爾（Angela Merkel）曾說：「不會為個別供應商制定規範。」華為與所有供應商一樣，要遵守相同的安全標準。（國際中心／綜合外電報導）

共諜案 澳智庫指向心與中國國防科技單位牽連多